%%% Hlavní soubor. Zde se definují základní parametry a odkazuje se na ostatní části. %%%

%% Verze pro jednostranný tisk:
% Okraje: levý 40mm, pravý 25mm, horní a dolní 25mm
% (ale pozor, LaTeX si sám přidává 1in)
\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\setlength\textwidth{145mm}
\setlength\textheight{247mm}
\setlength\oddsidemargin{15mm}
\setlength\evensidemargin{15mm}
\setlength\topmargin{0mm}
\setlength\headsep{0mm}
\setlength\headheight{0mm}
% \openright zařídí, aby následující text začínal na pravé straně knihy
\let\openright=\clearpage

%% Pokud tiskneme oboustranně:
% \documentclass[12pt,a4paper,twoside,openright]{report}
% \setlength\textwidth{145mm}
% \setlength\textheight{247mm}
% \setlength\oddsidemargin{14.2mm}
% \setlength\evensidemargin{0mm}
% \setlength\topmargin{0mm}
% \setlength\headsep{0mm}
% \setlength\headheight{0mm}
% \let\openright=\cleardoublepage

%% Vytváříme PDF/A-2u
\usepackage[a-2u]{pdfx}

%% Přepneme na českou sazbu a fonty Latin Modern
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}

%% Použité kódování znaků: obvykle latin2, cp1250 nebo utf8:
\usepackage[utf8]{inputenc}

%%% Další užitečné balíčky (jsou součástí běžných distribucí LaTeXu)
\usepackage{amsmath}        % rozšíření pro sazbu matematiky
\usepackage{amsfonts}       % matematické fonty
\usepackage{amsthm}         % sazba vět, definic apod.
\usepackage{amssymb}        % nejake symboly
\usepackage{bbding}         % balíček s nejrůznějšími symboly
			    % (čtverečky, hvězdičky, tužtičky, nůžtičky, ...)
\usepackage{bm}             % tučné symboly (příkaz \bm)
\usepackage{graphicx}       % vkládání obrázků
\usepackage{fancyvrb}       % vylepšené prostředí pro strojové písmo
\usepackage{indentfirst}    % zavede odsazení 1. odstavce kapitoly
\usepackage{natbib}         % zajištuje možnost odkazovat na literaturu
			    % stylem AUTOR (ROK), resp. AUTOR [ČÍSLO]
\usepackage[nottoc]{tocbibind} % zajistí přidání seznamu literatury,
                            % obrázků a tabulek do obsahu
\usepackage{icomma}         % inteligetní čárka v matematickém módu
\usepackage{dcolumn}        % lepší zarovnání sloupců v tabulkách
\usepackage{booktabs}       % lepší vodorovné linky v tabulkách
\usepackage{paralist}       % lepší enumerate a itemize
\usepackage[usenames]{xcolor}  % barevná sazba

\usepackage[skins,breakable]{tcolorbox}  % kvuli rameckum s minipage pres vice stranek

\usepackage{placeins}

\usepackage{tikz}           % obrazky kvuli DNA
\usetikzlibrary{chains,fit,shapes,calc,arrows,backgrounds}

\usepackage{xstring}

\usepackage{multirow, makecell}

\usepackage{hhline}


\usepackage{tabularx,ragged2e}
\usepackage{longtable}
\usepackage{titletoc}

\usepackage{float}
\usepackage{perpage}

\usepackage{caption}
\captionsetup{belowskip=4pt,aboveskip=8pt}
\usepackage[font={bf}]{caption}

\newcolumntype{Y}{>{\centering\arraybackslash}X}
%%% Údaje o práci

% Název práce v jazyce práce (přesně podle zadání)
\def\NazevPrace{Simulace dějů predikovaných teorií zamrzlé plasticity}

% Název práce v angličtině
\def\NazevPraceEN{Simulation of processes predicted by theory of frozen plasticity}

% Jméno autora
\def\AutorPrace{Bc. Ondřej Nekola}

% Rok odevzdání
\def\RokOdevzdani{2017}

% Název katedry nebo ústavu, kde byla práce oficiálně zadána
% (dle Organizační struktury MFF UK, případně plný název pracoviště mimo MFF)
\def\Katedra{Katedra filosofie a dějin přírodních věd}
\def\KatedraEN{Department of Philosophy and History of Science}

% Jedná se o katedru (department) nebo o ústav (institute)?
\def\TypPracoviste{Katedra}
\def\TypPracovisteEN{Department}

% Vedoucí práce: Jméno a příjmení s~tituly
\def\Vedouci{prof. RNDr. Jaroslav Flegr, CSc.}

% Pracoviště vedoucího (opět dle Organizační struktury MFF)
\def\KatedraVedouciho{Katedra filosofie a dějin přírodních věd}
\def\KatedraVedoucihoEN{Department of Philosophy and History of Science}

% Studijní program a obor
\def\StudijniProgram{Biologie}
\def\StudijniObor{Teoretická a evoluční biologie}

% Nepovinné poděkování (vedoucímu práce, konzultantovi, tomu, kdo
% zapůjčil software, literaturu apod.)
\def\Podekovani{%
Děkuji rodičům a Julii za trpělivost a profesoru Flegrovi za vedení práce, podporu i způsob, jakým se mne ujal.
Poděkování si zaslouží i magistr Petr Tureček za ochotu při konzultaci statistických metod.
}

% Abstrakt (doporučený rozsah cca 80-200 slov; nejedná se o zadání práce)
\def\Abstrakt{%
Otázka tempa evoluce patří k nejstarším v evoluční biologii a dosud nebyla uspokojivě vyřešena. Jedním z pokusů
je teorie zamrzlé plasticity, podle které je pohlavně se rozmnožující druh schopný vývoje jen v krátkých
obdobích, kdy dojde k poklesu genetického polymorfismu například při peripatrické speciaci. V delších obdobích
evoluční stáze je vývoj druhu omezen frekvenčně závislou selekcí a pleiotropií.

V rámci této práce byl vyvinut volně dostupný program simulující chování populací pohlavně se rozmnožujících
jedinců v proměnných podmínkách prostředí. V tomto programu byly simulovány vývoje populací s různou pravděpodobností
vzniku alel působících na více složek fenotypu a s různou pravděpodobností vzniku frekvenčně selektovaných
alel, které působí na fenotyp v opačném směru, pokud jsou v lokusu jednou nebo dvakrát.

Byly pozorovány trendy předpovězené teorií zamrzlé plasticity -- pomalejší přizpůsobení
skokovým změnám prostředí, menší dosažené fitness a častější vymírání populací s většími podíly zkoumaných druhů alel,
ale pouze s velmi malou silou efektu a bez statistické významnosti.

Pro budoucí výzkum je vhodné rozšířit prostor zkoumaných parametrů a zejména se zaměřit na větší populace, u kterých je
účinnější působení selekce.
}
\def\AbstraktEN{%
The question of the tempo of evolution is amongst the oldest conundrums in evolutionary biology and has not been
satisfactorily answered yet. One of the attempts to do so is the frozen plasticity theory,
which postulates that a sexually reproducing species is only capable of evolution within short periods of
time after its genetic polymorphism decreases e.g. as a consequence of peripatric speciation.
In the longer periods of evolutionary stasis, its evolution is limited by frequency-dependent selection
and pleiotropy.

In this work, I have produced an open source software simulating the responses of populations of sexually
reproducing individuals to varying environmental conditions. Using this software, I simulated evolution of
populations with different probabilities of arising of alelles affecting more phenotypic traits and
frequency-dependent selected alleles that have opposing phenotypic effects when present at the locus
in one copy, respectively two copies.

I observed trends predicted by the theory of frozen plasticity: slower adaptation to instant environmental
changes, lower achieved fitness and more frequent extinctions of populations with higher portions of
investigated types of alleles, but only with low effect sizes and without statistical significance.

For future research, it would be desirable to expand the investigated parameter space and focus especially
on larger populations where selection is more efficient.

}

% 3 až 5 klíčových slov (doporučeno), každé uzavřeno ve složených závorkách
\def\KlicovaSlova{%
{evoluce}, {mikroevoluce},{zamrzlá plasticita}, {frekvenčně závislá selekce}, {simulace}, {modelování}
}
\def\KlicovaSlovaEN{%
{evolution}, {microevolution}, {frozen plasticity}, {frequency-dependent selection}, {simulation}, {model}
}

%% Balíček hyperref, kterým jdou vyrábět klikací odkazy v PDF,
%% ale hlavně ho používáme k uložení metadat do PDF (včetně obsahu).
%% Většinu nastavítek přednastaví balíček pdfx.
\hypersetup{unicode}
\hypersetup{breaklinks=true}

%% Definice různých užitečných maker (viz popis uvnitř souboru)
\include{makra}

\pgfdeclarelayer{background layer}
\pgfdeclarelayer{foreground layer}
\pgfsetlayers{background layer,main,foreground layer}


\newcommand*{\NodeSize}{0.8cm}%
\newcommand*{\YShiftBetweenRows}{-1cm}% Subsequent rows are shited down so they don't overlap
\tikzset{DNA Style/.style={minimum size=0.8cm, draw=gray, line width=1pt}}

\tikzset{Fit Line Style 1/.style={draw=olive, thick, dotted}}
\tikzset{Fill Style 1/.style={fill=olive!20}}

\tikzset{Fit Line Style 2/.style={draw=green!50!black, thick, dashed}}
\tikzset{Fill Style 2/.style={fill=green!20}}

\newlength{\YShift}% 
\newcounter{ColumnCounter}% Prefix for node labels

% Initialize - These are probably not needed, but prefer to set them
\setlength{\YShift}{0cm}% 
\setcounter{ColumnCounter}{0}


\newcommand*{\DNASequence}[2][Mark]{%
    % http://tex.stackexchange.com/questions/12091/tikz-foreach-loop-with-macro-defined-list
    \setcounter{ColumnCounter}{0}
    \def\Sequence{#2}
    \foreach [count=\xi] \Label/\Color in \Sequence {%
        \pgfmathsetmacro{\XShift}{\NodeSize*\xi}%
        \IfStrEq{\Color}{}{\def\Color{white}}{}
        \edef\NodeName{#1-\arabic{ColumnCounter}}
        \begin{pgfonlayer}{foreground layer}
        \node [DNA Style, fill=\Color, xshift=\XShift] (\NodeName) {\Label};
        \end{pgfonlayer}
        \stepcounter{ColumnCounter}
    } 
}%


\newcommand*{\ConnectNodes}[3][]{%
    % #1 = draw options
    % #2 = ending node
    % #3 = list of starting nodes
    \def\ListOfEndNodes{#3}
    \foreach \EndNode in \ListOfEndNodes {%
    \draw[latex'-, thin, #1] (#2) to[#1] (\EndNode);
    }%
  }

\begin{document}
\include{titulka}

%%% Strana s automaticky generovaným obsahem diplomové práce

\tableofcontents

%%% Jednotlivé kapitoly práce jsou pro přehlednost uloženy v samostatných souborech
\include{0_Uvod}
\include{1_Literarni_prehled}
\include{2_Cile}
\include{3_Metodika}
\include{4_Vysledky}
\include{5_Diskuse}
\include{6_Zaver}


%%% Seznam použité literatury
\include{literatura}

%%% Obrázky v diplomové práci
%%% (pokud jich je malé množství, obvykle není třeba seznam uvádět)
\listoffigures

%%% Tabulky v diplomové práci (opět nemusí být nutné uvádět)
%%% U matematických prací může být lepší přemístit seznam tabulek na začátek práce.
\listoftables

%%% Použité zkratky v diplomové práci (opět nemusí být nutné uvádět)
%%% U matematických prací může být lepší přemístit seznam zkratek na začátek práce.
%\chapwithtoc{Seznam použitých zkratek}

%%% Přílohy k diplomové práci, existují-li. Každá příloha musí být alespoň jednou
%%% odkazována z vlastního textu práce. Přílohy se číslují.
%%%
%%% Do tištěné verze se spíše hodí přílohy, které lze číst a prohlížet (dodatečné
%%% tabulky a grafy, různé textové doplňky, ukázky výstupů z počítačových programů,
%%% apod.). Do elektronické verze se hodí přílohy, které budou spíše používány
%%% v elektronické podobě než čteny (zdrojové kódy programů, datové soubory,
%%% interaktivní grafy apod.). Elektronické přílohy se nahrávají do SISu a lze
%%% je také do práce vložit na CD/DVD. Povolené formáty souborů specifikuje
%%% opatření rektora č. 13/2017.
\appendix
\chapter{Přílohy}

\include{a1_Parameters}
\include{a2_Constants}
\include{a3_Surova_data}
\include{a4_Reprodukovatelnost}

XXX vratit grafy
%% \include{a5_Grafy}

\openright
\end{document}
